% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Factoriel_IM/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Analyse factorielle}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Objectif de l'analyse factorielle}

\begin{itemize}
  \item Les phénomènes socio-spatiaux sont toujours \textbf{multifactoriels}, ce qui rend nécessaire l'analyse \textbf{multivariée}.
  \item L'analyse multivariée présente toujours un certain degré de \textbf{redondance}, pour différentes raisons:
  \begin{itemize}
    \item on quantifie \textbf{plusieurs aspects de la même chose} (ex. CSP et revenu)
    \item on quantifie des \textbf{caractères corrélés} (ex. revenu et taille du logement)
    \item on travaille sur des \textbf{proportions qui somment 100\%} (ex. \% CSP)
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{block}{Objectif de l'analyse factorielle}
  L'analyse factorielle vise à \textbf{supprimer les colinéarités} et à \textbf{réduire le nombre de dimensions} en construisant des axes de variation composites.
\end{block}

\begin{block}{Chaîne de traitement}
  L'analyse factorielle peut être effectuée \textbf{pour elle-même} ou intégrée dans une chaîne de traitements, p.ex. en \textbf{préparation à une classification}.
\end{block}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Types d'analyse}

\textbf{Il existe trois grands types d'analyses}, correspondant au type de variables en entrée:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Analyse en Composantes Principales (ACP):} s'applique à un ensemble de variables quantitatives caractérisant des observations.
  \item \textbf{Analyse Factorielle des Correspondances (AFC):} s'applique à un tableau de contingence.
  \item \textbf{Analyse des Correspondances Multiples (ACM):} s'applique à un ensemble de variables qualitatives.
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Types d'analyse}

\textbf{Exemple d'ACP:} 

\begin{itemize}
  \item \textbf{Lignes (observations):} pays du monde
  \item \textbf{Colonnes (variables):} PIB/hab, espérance de vie, mortalité infantile, taux d'alphabétisation
\end{itemize}

\textbf{Exemple d'AFC:}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Lignes (observations):} individus
  \item \textbf{Colonnes (variables):} deux variables qualitatives (yeux / cheveux)
  \item \textbf{Cellules:} effectifs conjoints commune \textit{i} -- secteur \textit{j}
\end{itemize}

\textbf{Exemple d'ACM:} 

\begin{itemize}
  \item \textbf{Lignes (observations):} individus
  \item \textbf{Colonnes (variables):} sport, musique, presse, CSP, etc.
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Types d'analyse: l'ACM de Bourdieu}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6cm]{Bourdieu.jpg}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

\begin{itemize}
  \item Travail sur l'\textbf{ACP}
  \item L'ACP s'applique à un tableau statistique de \textbf{\textit{n} observations} caractérisées par \textbf{\textit{p} variables}.
\end{itemize}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=6cm]{InfoStat.pdf}
\end{figure}


\end{frame}



\begin{frame}{Inertie et information}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Inertie.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Inertie et information}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Inertie:} dispersion du nuage de points, équivalent multidimensionnel de la \textbf{variance} pour les données unidimensionnelles.
  \item \textbf{Variance nulle (ou faible)} $\rightarrow$ phénomène constant $\rightarrow$ aucun intérêt.
  \item \textbf{Inertie nulle (ou faible)} $\rightarrow$ individus quasi-identiques \& variables peu variables $\rightarrow$ quantité faible d'information.
\end{itemize}

\begin{equation}
  \nonumber
  I = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \Big[(x_i - x_g)^2 + (y_i - y_g)^2 \Big] = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (x_i - x_g)^2 + \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (y_i - y_g)^2
\end{equation}

\begin{itemize}
  \item L'inertie est égale à la somme des variances des \textbf{\textit{p} variables}.
  \item Dans une \textbf{ACP normée} (variables centrées-réduites), l'inertie est donc \textbf{égale à \textit{p}} (nbr. de variables).
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Référentiel initial}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Sportifs1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Référentiel standardisé}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Sportifs2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Référentiel factoriel}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Sportifs3.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Étapes du calcul de l'ACP}

\begin{itemize}
  \item Le 1r axe est l'\textbf{axe d'allongement maximal} du nuage de points.
  \item Cet axe passe par le \textbf{centre de gravité} \textit{g} du nuage.
  \item Il est tel que la \textbf{somme du carré des distances} entre G et les coordonnées projetées \textbf{est maximale}.
  \item Le 2e axe est l'axe d'allongement maximal \textbf{orthogonal} au 1r \ldots
  \item Ainsi de suite jusqu'à \textbf{\textit{p} axes} (nbr. initial de dimensions).
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=5cm]{Projection.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Étapes du calcul de l'ACP}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6.5cm]{PearsonLines.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
\textbf{Source:} PEARSON K. (1901) \og On lines and planes of closest fit to systems of points in space \fg{}, \textit{Philosophical Magazine}, vol.2, pp.559-572.
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Changement de référentiel}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Poisson.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Changement de référentiel}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{USA_Arrests2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Changement de référentiel}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10.5cm]{USA_ArrestsPlan.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Changement de référentiel}

Les axes peuvent être considérées comme des \textbf{indices composites} (IDH)

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{CACPMonde1.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Calcul vectoriel}

\textbf{Notions minimales de calcul vectoriel} (à développer par ailleurs):

\begin{itemize}
  \item Un vecteur est objet fondamental de l'\textbf{algèbre} et de la \textbf{géométrie}.
  \item Un vecteur $\overrightarrow{AB}$ est caractérisé par trois éléments (géom.euclidienne):
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Direction}: celle du segment AB
    \item \textbf{Sens}: de A vers B
    \item \textbf{Norme}: distance entre A et B
  \end{itemize}
  \item Lorsqu'on multiplie un vecteur par une matrice, on lui applique une \textbf{transformation linéaire}.
  \item Cette transformation affecte, dans la plupart des cas, sa \textbf{direction} et/ou son \textbf{sens} et/ou sa \textbf{norme}.
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Calcul vectoriel}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Vecteurs.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Calcul vectoriel}

\begin{itemize}
  \item Le calcul de l'ACP consiste à trouver les \textbf{axes de déformation minimale} du référentiel initial.
  \item Ces axes sont les \textbf{vecteurs propres} (\textit{eigen vector}) correspondant à la \textbf{matrice de corrélation}.
  \item À chaque vecteur propre (axe) correspondra une \textbf{valeur propre} (\textit{eigen value}) quantifiant l'allongement attribué à l'axe.
  \item Il y a autant de valeurs propres qu'il y a de vecteurs propres, et il y a autant de vecteurs propres qu'il y a de dimensions dans le référentiel initial (\textit{p} variables, \textit{p} vecteurs propres, \textit{p} valeurs propres).
  \item Dans une \textbf{ACP normée}, la somme des valeurs propres est donc égale à l'\textbf{inertie du nuage}. 
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Vecteurs-individus et vecteurs variables}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Sportifs4.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Vecteurs-individus et vecteurs variables}

\begin{itemize}
  \item On peut considérer les individus comme des vecteurs dans l'\textbf{espace des variables}.
  \item On peut considérer les variables comme des vecteurs dans l'\textbf{espace des individus}.
  \item La transformation linéaire permettra donc de \textbf{projeter dans le nouveau référentiel} aussi bien les \textbf{variables} que les \textbf{individus}.
  \item Dans ce référentiel, chaque vecteur (individu ou variable) peut être caractérisé en termes de:
  \begin{itemize}
     \item \textbf{contribution} à la formation d'axe,
     \item \textbf{qualité de représentation} sur un axe.
   \end{itemize} 
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Interprétation de l'ACP}

Aspects principaux à explorer dans les résultats de l'ACP:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Dimensionnalité:} à quel point le nouveau référentiel réduit l'inertie en peu de dimensions?
  \item \textbf{Colinéarité:} comment les variables initiales sont corrélées entre elles et comment sont-elles corrélées avec les axes factoriels?
  \item \textbf{Contribution:} comment les individus et les variables ont contribué à la formation des axes?
  \item \textbf{Représentation:} comment les individus et les variables sont-ils représentés par les axes?
\end{itemize}

\begin{block}{Cartographie}
  Lorsque les individus sont des unités spatiales il est intéressant de \textbf{cartographier leurs coordonnées} sur les axes. 
\end{block}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Interprétation de l'ACP}

\textbf{Dimensionnalité:} réduction de l'inertie en peu de dimensions.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Dimension.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Interprétation de l'ACP}

\textbf{Colinéarité:} corrélation entre variables et axes factoriels.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Colinearite.pdf}
\end{figure}


\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Interprétation de l'ACP}

\textbf{Contribution des individus} à la formation des axes.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Contribution.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Interprétation de l'ACP}

\textbf{Qualité de représentation des individus} sur les axes.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Qualite.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Interprétation de l'ACP}

\textbf{Contribution des variables} à l'inertie des axes

$\rightarrow$ Coordonnée carrée de la \textbf{variable \textit{j}} sur l'\textbf{axe \textit{k}} rapportée à son inertie:

\begin{equation}
  \nonumber
  CRT_{jk} = \frac{c_{jk}^2}{\lambda_k}
\end{equation}

\textbf{Qualité de représentation des variables} sur les axes

$\rightarrow$ Coordonnée carrée de la \textbf{variable \textit{j}} sur l'\textbf{axe \textit{k}}:

\begin{equation}
  \nonumber
  QLT_{jk} = c_{jk}^2
\end{equation}

\begin{block}{Coordonnée et corrélation}
  Dans l'ACP normée, la coordonnée de la \textbf{variable \textit{j}} sur l'\textbf{axe \textit{k}} est le \textbf{coefficient de corrélation linéaire}. La qualité est donc le \textbf{coefficient de détermination} $R^2$.
\end{block}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Individus et variables supplémentaires}

\textbf{ACP = calcul d'une transformation linéaire} qui re-projette des vecteurs-individus et des vecteurs-variables dans un \textbf{espace factoriel}.

~

On peut introduire de nouvelles variables et individus de deux façons:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intégration dans le calcul de l'ACP} $\rightarrow$ nouveau calcul et modification de l'espace factoriel.
  \item \textbf{Intégration \textit{a posteriori}}: projection dans l'espace factoriel pré-existant.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Sumo.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Individus et variables supplémentaires}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Supplementaire.pdf}
\end{figure}

\begin{block}{Modification de l'espace factoriel}
  L'introduction de Konishiki dans le calcul casse la \textbf{corrélation} Taille-Poids et change la direction des axes. Peut-on \textbf{qualifier les axes factoriels}?
\end{block}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Individus et variables supplémentaires}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11.2cm]{Supplementaire2.pdf}
\end{figure}

\begin{block}{Projection dans l'espace factoriel existant}
Introduit \textit{a posteriori}, Konishiki est projeté dans l'espace factoriel sans le modifier. Les axes factoriels conservent leur \textbf{qualification initiale}.
\end{block}

\end{frame}
